\documentclass[a4paper, 12pt]{report}

\usepackage{lmodern} %police standard latin moderne
\usepackage[french]{babel} %langue française
\usepackage[utf8]{inputenc} %pour l'utf-8
\usepackage[T1]{fontenc} %pour les césures et accentuations
\usepackage{geometry} %pour changer les marges d'un document
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{comment}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{unicode-math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{xlop}
\usepackage{mathrsfs}


\usepackage[explicit]{titlesec} %Permet de modifier les différentes parties, chapitres, sous-parties,...

\usepackage{colortbl} %permet de mettre des cellules de tableau en couleur

\usepackage{cellspace} %pour définir les espaces en haut et en bas des cellules d'un tableau
\setlength{\cellspacebottomlimit}{5pt}
\setlength{\cellspacetoplimit}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{array} %gestion des tableaux
\usepackage{tcolorbox} %créer des boîtes de couleurs

\usepackage{hyperref} %permet de gérer le sommaire et la page de garde et les options du PDF

\geometry{top=2cm, bottom=2cm, right=2cm, left=2cm}

\setcounter{chapter}{5}

\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr} %définition des en-têtes et des bas de page
\fancyhf{}
\fancypagestyle{main}{
	\renewcommand\headrulewidth{5pt}
	\fancyhead[L]{6\ieme\, - Chap. \arabic{chapter} - Nombres décimaux (2)}
	\fancyhead[R]{Collège - Exercices}
	\fancyfoot[C]{\thepage/\pageref{LastPage}}
	\fancyfoot[R]{\footnotesize{Anthony Salze}}
	}
\pagestyle{main}

%gestion des entêtes
\makeatletter\@addtoreset{section}{chapter}\makeatother % RAZ des numéros de section après un chapitre

\renewcommand\thesection{Exercice \arabic{section}}
\newcommand\base{\color{blue!50}\faStar}
\newcommand\facile{\color{LimeGreen!60}\faStar\,\faStar}
\newcommand\moyen{\color{SandyBrown}\faStar\,\faStar\,\faStar}
\newcommand\difficile{\color{Tomato}\faStar\,\faStar\,\faStar\,\faStar}
\newcommand\tresdifficile{\color{Black}\faStar\,\faStar\,\faStar\,\faStar\,\faStar}


\begin{document}
\begin{center}\shadowbox{\Huge\textbf{Chapitre \arabic{chapter} - Fiche exercices}}
\end{center}
\begin{luacode}
	n=1
\end{luacode}
\vspace{-1cm}


\section{\base} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Lire les abscisses des points $C$, $U$ et $T$.\vspace{-0.2cm}
\begin{center}
	\Reperage[ValeurOrigine=14,ValeurUnitex=15,Pasx=10,Unitex=4,AffichageNom]{-9/C,-2/U,4/T}
\end{center} \vspace{-1cm}


\section{\base} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Lire les abscisses des points $L$, $E$ et $T$.\vspace{-0.2cm}
\begin{center}
	\Reperage[ValeurOrigine=0.3,ValeurUnitex=0.4,Pasx=10,Unitex=4,AffichageNom]{-9/L,-5/E,2/T}
\end{center} \vspace{-1cm}


\section{\base} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Sur la demi-droite graduée ci-dessous, placer chacun des points suivants :
\begin{enumerate}[label=\textbullet]\vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{4}
	\item $I$ d'abscisse $2,4$
	\item $L$ d'abscisse $1,8$
	\item $N$ d'abscisse $3,7$
	\item $K$ d'abscisse $4,3$
	\end{multicols}
\end{enumerate}
\vspace{-0.2cm}
\begin{center}
	\Reperage[ValeurOrigine=3,ValeurUnitex=4,Pasx=10,Unitex=4]{5/L}
\end{center} \vspace{-1cm}


\section{\facile} \vspace{-0.7cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Construire une demi-droite judicieusement graduée et y placer les points suivants :
\begin{enumerate}[label=\textbullet] \vspace{-0.5cm}
	\begin{multicols}{4}
	\item $S$ d'abscisse 2,4
	\item $N$ d'abscisse 0,6
	\item $T$ d'abscisse 1,5
	\item $U$ d'abscisse 1,3
	\end{multicols}
\end{enumerate}


\section{\moyen} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Lire les abscisses des points $T$, $O$, $A$ et $D$. \vspace{-0.3cm}
	\begin{center}
	\Reperage[ValeurOrigine=5.2,ValeurUnitex=5.3,Pasx=10,Unitex=5,AffichageNom]{-8/T,-1/O,5/A,11/D}
	\end{center} \vspace{-0.5cm}
	\item Encadrer chacun de ces nombres au dixième.
	\item Donner l'arrondi au dixième des abscisses des points $T$ et $O$.
\end{enumerate}


\section{\moyen} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Lire les abscisses des points $S$, $O$, $N$, $I$ et $C$. \vspace{-0.3cm}
	\begin{center}
	\Reperage[ValeurOrigine=2.1,ValeurUnitex=2.2,Pasx=10,Unitex=4,AffichageNom]{-11/S,-3/O,4/N,7/I,11.5/C}
	\end{center} \vspace{-0.5cm}
 	\item Encadrer chacun de ces nombres au dixième.
 	\item Donner l'arrondi au dixième des abscisses des points $S$, $O$, $N$, $I$ et $C$.
\end{enumerate}


\section{\difficile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Une élève a reçu, via l'ENT, l'image d'un exercice dans lequel il faut trouver l'abscisse du point $T$.
\begin{tcolorbox}[title=Document 1 : Image reçue sur l'ENT]
\begin{center}
	\Reperage[ValeurOrigine=16,ValeurUnitex=16.05,Pasx=50,Unitex=3,AffichageNom]{-27/T}
\end{center}
\end{tcolorbox}
Malheureusement l'image n'est pas facilement lisible. Elle décide alors de zoomer avec son téléphone sur le point $T$. 
\begin{tcolorbox}[title=Document 2 : Zoom de l'image]
\begin{center}
	\Reperage[ValeurOrigine=16,ValeurUnitex=16.05,Pasx=50,Unitex=7.5, AffichageNom, ValeurMax=53]{-27/T}
\end{center}
\end{tcolorbox}
Grâce aux documents, retrouver l'abscisse du point $T$.


\section{\base} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Comparer les nombres suivants.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.5cm}
	\begin{multicols}{3}
	\item $12,4$ et $12,40$
	\item $31,6$ et $35,28$
	\item $13,32$ et $13,27$
	\end{multicols}
\end{enumerate}


\section{\base} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Comparer les nombres suivants.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.5cm}
	\begin{multicols}{4}
	\item $5,32$ et $5,320$
	\item $26,2$ et $24,8$
	\item $14,035$ et $14,35$
	\item $15,1$ et $15,09$
	\item $17,1$ et $17,09$
	\item $143,28$ et $132,48$
	\item $9,101$ et $\num{9,0101}$
	\item $16,28$ et $26,28$
	\item $4,236$ et $\num{4,2368}$
	\item $5,046$ et $5,16$
	\item $12,78$ et $12,8$
	\item $0,004$ et $\num{0,00035}$
	\end{multicols}
\end{enumerate}


\section{\base} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Ranger les nombres suivants dans l'ordre croissant.
		\begin{enumerate}[label=] \vspace{-0.3cm}
			\begin{multicols}{5}
				\item $17,29$
				\item $8,302$
				\item $\dfrac{174}{10}$
				\item $31,88$
				\item $8,57$
			\end{multicols}
		\end{enumerate}
	\item Ranger les nombres suivants dans l'ordre décroissant.
		\begin{enumerate}[label=]\vspace{-0.3cm}
			\begin{multicols}{5}
				\item $9,35$
				\item $9 + \dfrac{35}{\num{1000}}$
				\item $75,41$
				\item $9,8$
				\item $75,9$
			\end{multicols}
		\end{enumerate}
	\item Ranger les nombres suivants dans l'ordre croissant.
		\begin{enumerate}[label=] \vspace{-0.5cm}
			\begin{multicols}{6}
				\item $3,41$
				\item $8,12$
				\item $5,04$
				\item $8,7$
				\item $3,102$
				\item $14$
			\end{multicols}
		\end{enumerate}
\end{enumerate}



\newpage
\section{\moyen} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Une enseignante de français a demandé à six de ses élèves de déposer un document avec leur rédaction sur l'ENT. Les documents sont listés ci-dessous.
	\begin{multicols}{3}
	\faFileWord[regular]\,Conte Nina ($17,8$ Mo)\\
	\faFileWord[regular]\,Conte Anna ($18,1$ Mo)\\
	\faFileWord[regular]\,Conte Angèle ($17,32$ Mo)\\
	\faFileWord[regular]\,Conte Rayan ($17,26$ Mo)\\
	\faFileWord[regular]\,Conte Johanna ($17,1$ Mo)\\
	\faFileWord[regular]\,Conte Elohim ($18$ Mo)
	\end{multicols}
On rappelle que l'unité de mesure de la taille d'un document informatique est l'octet. Un mégaoctet (Mo) vaut 1 million d'octets.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item 
	Classer les tailles de ces documents dans l'ordre croissant.
	\item Jade et Mathis ont envoyé leur travail en retard. On sait que la taille du conte de Jade est supérieure à celle du conte de Mathis. De plus, elles sont toutes les deux comprises entre celles des contes d'Elohim et d'Anna.\\
	Donner une taille possible pour les contes de Jade et Mathis.
\end{enumerate}


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Intercaler trois nombres entre $16,2$ et $16,3$ tel qu'ils aient tous un nombre différent de chiffres dans leur partie décimale.


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Dans chaque cas, intercaler un nombre entre les deux nombres donnés.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
	\begin{multicols}{4}
	\item $102,56$ et $102,57$
	\item $8,301$ et $\num{8,3014}$
	\item $6,25$ et $\dfrac{626}{100}$
	\item $14$ et $14 + \dfrac{1}{100}$
	\end{multicols}
\end{enumerate}


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Pour chaque nombre, donner un encadrement au dixième près puis l'arrondi au dixième près.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
	\begin{multicols}{5}
	\item $0,876$
	\item $84,79$
	\item $4,06$
	\item $17,199$
	\item $\dfrac{\num{5692}}{\num{1000}}$
	\end{multicols}
\end{enumerate}

\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Donner une valeur approchée au dixième près de chacun des nombres suivants :
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
	\begin{multicols}{4}
	\item $0,726$
	\item $5,28$
	\item $13,853$
	\item $6,019$
	\end{multicols}
\end{enumerate}

\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Donner une valeur approchée au millième de chacun des nombres suivants :
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
	\begin{multicols}{4}
	\item $\num{14,7863}$
	\item $\num{6,0068}$
	\item $\num{78,46942}$
	\item $\num{9,66666}$
	\end{multicols}
\end{enumerate}

\section{\difficile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Voici chacune des médaillées d'or sur l'épreuve du saut en longueur féminin au cours des neuf derniers Jeux Olympiques.\\
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|} \hline
\textbf{Année} & \textbf{Pays} & \textbf{Ville} & \textbf{Médaillée d'or} & \textbf{Longueur du saut} \tabularnewline \hline
$1988$ & Corée du Sud & Séoul & Jackie Joyner-Kersee (USA) & $\Lg[m]{7.40}$ \tabularnewline \hline
$1992$ & Espagne & Barcelone & Heike Drechsler (GER) &  \tabularnewline \hline
$1996$ & \'Etats-Unis & Atlanta & Chiama Ajunwa (NGR) & $\Lg[m]{7.12}$ \tabularnewline \hline
$2000$ & Australie & Sydney & Heike Drechsler (GER) & $\Lg[m]{6.99}$ \tabularnewline \hline
$2004$ & Grèce & Athènes & Tatyana Lebedeva (RUS) & $\Lg[m]{7.07}$ \tabularnewline \hline
$2008$ & Chine & Beijing & Maureen Maggi (BRA) & $\Lg[m]{7.04}$ \tabularnewline \hline
$2012$ & Royaume-Uni & Londres & Britney Reese (USA) & $\Lg[m]{7.12}$ \tabularnewline \hline
$2016$ & Brésil & Rio de Janeiro & Tianna Bartoletta (USA) & $\Lg[m]{7.17}$ \tabularnewline \hline
$2021$ & Japon & Tokyo & Malaika Mihambo (GER) & $\Lg[m]{7.00}$ \tabularnewline \hline
$2024$ & France & Paris & Tara Davis-Woodhall (USA) & $\Lg[m]{7.10}$ \tabularnewline \hline
\end{tabular}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Tracer une demi-droite judicieusement graduée et y placer chacune de ces performances en notant $S_1$ pour Séoul, $A_1$ pour Atlanta, $S_2$ pour Sydney, $A_2$ pour Athènes, $B_2$ pour Beijing, $L$ pour Londres, $R$ pour Rio de Janeiro, $T$ pour Tokyo et $P$ pour Paris.
	\item \begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
		\item En quelle année a eu lieu la meilleure performance ?
		\item En quelle année a eu lieu la moins bonne performance ?
		\item Quelle distance les sépare ?
		\end{enumerate}
	\item En $1992$, à Barcelone, la médaillée d'or a dépassé la performance de $2008$ de $\dfrac{1}{10}$ de mètre.\\
	Placer cette performance sur la demi-droite graduée tracée à la question $1$. On la notera $B_1$.
	\item Le record du monde féminin a été réalisé la même année que les JO de Séoul et dépasse la meilleure performance de ceux-ci de $12$ centièmes de mètre.\\
	Placer le sur la demi-droite graduée tracée à la question $1$. On utilisera le point $W_r$.
\end{enumerate}


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Voici les analyses de Sophie :
\begin{tcolorbox}
\begin{center}\faAmbulance\, BIOLAB Laboratoire d'analyses médicales \faHeartbeat\end{center}
Mme. GERMAIN Sophie, \today\\
\\
\textbf{BIOCHIMIE}\\
\textbf{Hémoglobine (g/cL)} : \dotfill 1,91\\
\underline{Interprétation des valeurs}
\begin{enumerate}[label=] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{3}
		\item $< 1,2$ : bas
		\item $1,2-1,6$ : normal
		\item $> 1,6$ : haut
	\end{multicols}
\end{enumerate}

\textbf{Hématocrite} : \dotfill 0,418\\
\underline{Interprétation des valeurs}
\begin{enumerate}[label=]\vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{3}
		\item $< 0,37$ : bas
		\item $0,37-0,42$ : normal
		\item $> 0,42$ : haut
	\end{multicols}
\end{enumerate}
\end{tcolorbox}
\begin{enumerate}[label=\textbullet]
	\item Quel bilan son médecin va-t-il lui faire ?
\end{enumerate}

\section{\difficile\,\color{black}\faBook} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Voici les extraits de \textit{La Disme}, ouvrage écrit par l'ingénieur flamand Simon Stevin (1548 - 1620).

\begin{tcolorbox}[colframe=black!20, colback=white, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Extraits de \textit{La Disme} (1585), Simon Stevin}}, coltitle=black]
Tout nombre entier proposé se dict COMMENCEMENT, son signe est tel $\textcircled{\tiny{0}}$. [...]\\
Et chasque dixiesme partie de l'unité de commencement nous la nommons PRIME, son signe est $\textcircled{\tiny{1}}$ ; \& chasque dixiesme partie de l'unité de prime nous la nommons SECONDE, son signe est tel $\textcircled{\tiny{2}}$.[...]\\
$8\textcircled{\tiny{0}}9\textcircled{\tiny{1}}3\textcircled{\tiny{2}}7\textcircled{\tiny{3}}$, vallent 8 9/10 3/100 7/1000, ensemble 8937/1000.[...]\\
Il faut aussi sçavoir [...] que le nombre de multitude des signes, excepté $\textcircled{\tiny{0}}$, n'excède jamais le 9. Par exemple nous n'escrivons pas $7\textcircled{\tiny{1}}12\textcircled{\tiny{2}}$, mais en leur lieu $8\textcircled{\tiny{1}}2\textcircled{\tiny{2}}$, car ils vallent autant.
\end{tcolorbox}

\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Voici quatre nombres extraits de \textit{La Disme}.
	\begin{enumerate}[label=\textbullet]
		\begin{multicols}{2}
		\item $27\textcircled{\tiny{0}}8\textcircled{\tiny{1}}4\textcircled{\tiny{2}}7\textcircled{\tiny{3}}$
		\item $37\textcircled{\tiny{0}}6\textcircled{\tiny{1}}7\textcircled{\tiny{2}}5\textcircled{\tiny{3}}$
		\item $875\textcircled{\tiny{0}}7\textcircled{\tiny{1}}8\textcircled{\tiny{2}}2\textcircled{\tiny{3}}$
		\item $941\textcircled{\tiny{0}}3\textcircled{\tiny{1}}0\textcircled{\tiny{2}}4\textcircled{\tiny{3}}$
		\end{multicols}
	\end{enumerate}
	En étudiant l'extrait de \textit{La Disme}, donner l'écriture décimale moderne de chacun de ces nombres.
	\item \'Ecrire à la manière de Simon Stevin, les nombres :
		\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
			\item $29 + \dfrac{8}{10} + \dfrac{6}{100}$
			\item $46,709$
			\item $\dfrac{159}{\num{10000}}$
		\end{enumerate}
\end{enumerate}
~~\\
\textbf{Pour les exercices $20$ et $21$}
\begin{tcolorbox}
Un contre-exemple est un cas particulier qui contredit une affirmation générale.\\
Pour prouver qu'une affirmation générale est fausse, il suffit donc de donner un seul contre-exemple, c'est-à-dire un exemple pour lequel cette affirmation est fausse.
\end{tcolorbox}


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Prouver que l'affirmation suivante est fausse en donnant un contre-exemple.\\
\guillemetleft\,Deux nombres qui ont la même partie entière sont égaux \guillemetright.


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
François Viète affirme : \guillemetleft\,Un nombre entier n'est pas un nombre décimal car il n'a pas de virgule ! \guillemetright.\\
Montrer que François a tort.


%\begin{comment}
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- POUR LES INSATIABLES  -------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------


%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- CORRECTION DES EXERCICES -------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\renewcommand\thesubsection{Solution Exercice \arabic{subsection}}
\begin{luacode}
	n=1
\end{luacode}
\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{center}
	\Reperage[ValeurOrigine=14,ValeurUnitex=15,Pasx=10,Unitex=4,AffichageNom, AffichageAbs=1]{-9/C,-2/U,4/T}
\end{center}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
L'abscisse du point $L$ est $0,21$.\\
L'abscisse du point $E$ est $0,25$.\\
L'abscisse du point $T$ est $0,32$.


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{center}
	\Reperage[ValeurOrigine=3,ValeurUnitex=4,Pasx=10,Unitex=4,AffichageAbs=1, AffichageNom]{-12/L, -6/I, 7/N, 13/K}
\end{center}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{center}
	\Reperage[ValeurOrigine=2,ValeurUnitex=3,Pasx=10,Unitex=4,AffichageAbs=1, AffichageNom]{4/S, -14/N, -5/T, -7/U}
\end{center}

\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item $T(5,12)$ ; $O(5,19)$ ; $A(5,25)$ et $D(5,31)$.
	\item $5,1 < 5,12 < 5,2$\\
	$5,1 < 5,19 < 5,2$\\
	$5,2 < 5,25 < 5,3$\\
	$5,3 < 5,31 < 5,4$
	\item $5,12 \approx 5,1$\\
	$5,19 \approx 5,2$
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item $S(1,99)$ ; $O(2,07)$ ; $N(2,14)$ ; $I(2,17)$ et $C(2,215)$.
	\item $1,9 < 1,99 < 2$\\
	$2,0 < 2,07 < 2,1$\\
	$2,1 < 2,14 < 2,2$\\
	$2,1 < 2,17 < 2,2$\\
	$2,2 < 2,215 < 2,3$
	\item $1,99 \approx 2,0$\\
	$2,07 \approx 2,1$\\
	$2,14 \approx 2,1$\\
	$2,17 \approx 2,2$\\
	$2,215 \approx 2,2$
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
D'après le zoom, l'abscisse du point $T$ est comprise entre $15,95$ et $16$.\\
En comptant les graduations, on trouve que l'abscisse du point $T$ est $15,973$.


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.5cm}
	\begin{multicols}{3}
	\item $12,4 = 12,40$
	\item $31,6 < 35,28$
	\item $13,32 > 13,27$
	\end{multicols}
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.5cm}
	\begin{multicols}{4}
	\item $5,32 = 5,320$
	\item $26,2 > 24,8$
	\item $14,035 < 14,35$
	\item $15,1 > 15,09$
	\item $17,1 > 17,09$
	\item $143,28 > 132,48$
	\item $9,101 > \num{9,0101}$
	\item $16,28 < 26,28$
	\item $4,236 < \num{4,2368}$
	\item $5,046 < 5,16$
	\item $12,78 < 12,8$
	\item $0,004 > \num{0,00035}$
	\end{multicols}
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item $8,302 < 8,57 < 17,29 < \dfrac{174}{10} < 31,88$
	\item $75,9 > 75,41 > 9,8 > 9,35 > 9 + \dfrac{35}{\num{1000}}$
	\item $3,102 < 3,41 < 5,04 < 8,12 < 8,7 < 14$
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item $17,1 < 17,26 < 17,32 < 17,8 < 18 < 18,1$
	\item La taille des contes de Jade et Mathis est comprise entre $18$ Mo et $18,1$ Mo. De plus, celui de Jade est plus lourd que celui de Mathis. On peut alors supposer que le conte d'Anna pèse $18,05$ Mo et celui de Mathis $18,04$ Mo (\textit{il y a d'autres possibilités évidemment}).
\end{enumerate}



\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
$16,2 < 16,21 < 16,255 < 16,2899 < 16,3$


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
	\begin{multicols}{4}
	\item $102,56 < 102,564 < 102,57$
	\item $8,301 < 8,3013 < \num{8,3014}$
	\item $6,25 < 6,257 < \dfrac{626}{100}$
	\item $14 < 14,009 < 14 + \dfrac{1}{100}$
	\end{multicols}
\end{enumerate}
\textit{Il y a une infinité de possibilités.}



\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
	\begin{multicols}{3}
	\item $0,8 < 0,876 < 0,9$
	\item $84,7 < 84,79 < 84,8$
	\item $4,0 < 4,06 < 4,1$
	\item $17,1 < 17,199 < 17,2$
	\item $5,6 < \dfrac{\num{5692}}{\num{1000}} < 5,7$
	\end{multicols}
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
	\begin{multicols}{4}
	\item $0,726 \approx 0,7$
	\item $5,28 \approx 5,3$
	\item $13,853 \approx 13,9$
	\item $6,019 \approx 6,0$
	\end{multicols}
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
	\begin{multicols}{4}
	\item $\num{14,7863} \approx 14,8$
	\item $\num{6,0068} \approx 6,0$
	\item $\num{78,46942} \approx 78,5$
	\item $\num{9,66666} \approx 9,7$
	\end{multicols}
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{center}
	\Reperage[ValeurOrigine=7.2,ValeurUnitex=7.3,Pasx=10,Unitex=3,AffichageAbs=1, AffichageNom]{20/$S_1$, -8/$A_1$, -21/$S_2$, -13/$A_2$, -16/$B_2$, -8/L, -3/R, -20/T, -6/$B_1$, 32/$W_r$, -10/P}
\end{center}

\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item[\textbf{2a)}] La meilleure performance a eu lieu en $1988$ en Corée du Sud avec un saut de \Lg[m]{7,40}.
	\item[\textbf{2b)}] La moins bonne performance a eu lieu en $2000$ en Australie avec un saut de \Lg[m]{6,99}.
	\item[\textbf{2c)}] \textbf{\underline{\'Ecart entre ces deux performances}}\\
	$7,40 - 6,99 = 0,41$\\
	Il y a \Lg[m]{0,41} d'écart entre ces deux performances.
	\item[\textbf{3)}] \textbf{\underline{Performance de Barcelone}}\\
	$7,04 + 0,1 = 7,14$\\
	En $1992$, à Barcelone, la gagnante a fait un saut de \Lg[m]{7,14}.
	\item[\textbf{4)}] \textbf{\underline{Record du monde}}\\
	$7,40 + 0,12 = 7,52$\\
	Le record du monde du saut en longueur féminin est un saut de \Lg[m]{7,52}.
\end{enumerate}



\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Sophie possède un taux d'hémoglobine égal à $1,91$ g/cL. Cette valeur est plus élevée que $1,6$. On peut donc conclure que son taux est trop haut.\\
Sophie possède un taux d'hématocrite égal à $0,418$. Cette valeur est comprise entre $0,37$ et $0,42$. On peut donc conclure que son taux est normal.



\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Voici quatre nombres extraits de \textit{La Disme}.
	\begin{enumerate}[label=\textbullet]
		\begin{multicols}{2}
		\item $27\textcircled{\tiny{0}}8\textcircled{\tiny{1}}4\textcircled{\tiny{2}}7\textcircled{\tiny{3}} = 27,847$
		\item $37\textcircled{\tiny{0}}6\textcircled{\tiny{1}}7\textcircled{\tiny{2}}5\textcircled{\tiny{3}} = 37,675$
		\item $875\textcircled{\tiny{0}}7\textcircled{\tiny{1}}8\textcircled{\tiny{2}}2\textcircled{\tiny{3}} = 875,782$
		\item $941\textcircled{\tiny{0}}3\textcircled{\tiny{1}}0\textcircled{\tiny{2}}4\textcircled{\tiny{3}} = 941,304$
		\end{multicols}
	\end{enumerate}
	En étudiant l'extrait de \textit{La Disme}, donner l'écriture décimale moderne de chacun de ces nombres.
	\item \'Ecrire à la manière de Simon Stevin, les nombres :
		\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
			\item $29 + \dfrac{8}{10} + \dfrac{6}{100} = 29\textcircled{\tiny{0}}8\textcircled{\tiny{1}}6\textcircled{\tiny{2}}$
			\item $46,709 = 46\textcircled{\tiny{0}}7\textcircled{\tiny{1}}0\textcircled{\tiny{2}}9\textcircled{\tiny{3}}$
			\item $\dfrac{159}{\num{10000}} = 0\textcircled{\tiny{0}}0\textcircled{\tiny{1}}1\textcircled{\tiny{2}}5\textcircled{\tiny{3}}9\textcircled{\tiny{4}}$
		\end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Cette affirmation est fausse. En effet, on peut choisir $45,89$ et $45,123$. Ces deux nombres ont la même partie entière $45$ mais ne sont pas égaux car leur partie décimale est différente $0,89 \neq 0,123$.


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Cette affirmation est fausse. En effet, on peut choisir le nombre entier $38$. On peut aussi l'écrire $38,0$.



%\end{comment}
\end{document}